\subsubsection{Motorcontroller}
Beim verwendeten Motorcontroller handelt es sich um einen \textit{TMCM-6110} von der Firma \textit{TRINAMIC Motion Control}, der für sechs Schrittmotoren ausgelegt ist. Er verfügt über je eine RS-485, CAN und USB Schnittstelle, kann mit einer Spannung von 9\,V...28\,V betrieben werden und versorgt jeden Motor mit bis zu 1,6\,A.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Sources/Pic/TMCM-6110.jpg}
	\caption{Motorcontroller TMCM-6110 \cite{pic.tmcm2020}}
	\label{motorcontroller}
\end{figure}

Der Motorcontroller kann mit der TMCL-IDE von \textit{TRINAMIC} sehr einfach und schnell konfiguriert werden. So ist es möglich Hardwareparameter, wie unter Kapitel \ref{sec:software.param} beschrieben, einzupflegen und ein kurzes Startup-Script auf dem Controller zu hinterlegen.
Der Motorcontroller besitzt eine umfangreiche Hardware-Dokumentation \cite{data.hw.tmcm2020}, in welcher der Anschluss an die Motoren sowie an weitere Peripherie wie Endschalter und Feldbusse beschrieben ist. In der Software-Dokumentation \cite{data.sw.tmcm2020} wird die Kommunikation über die verschiedenen Schnittstellen näher beschrieben. Das Kapitel \ref{sec:software.bus} beschreibt das verwendete Bussystem CAN sowie das Kommunikationsprotokoll \textit{TMCL} genauer.\\
Um den Motorcontroller mit den Motoren und Endschaltern zu verbinden, wird ein separat erhältlicher Kabelsatz benötigt. Die Verbindung mit dem Computer erfolgt wahlweise über neunpolige D-Sub-M-Steckverbinder (CAN und RS-485) oder über eine USB-Mini-B Buchse. Desweiteren sind 8 Micro-DIP-Switches auf dem Controller angebracht (In Abb. \ref{motorcontroller} blaues Bauteil oben, mittig). Diese dienen der Adressierung des Boards für CAN und RS-485 im binären Zahlensystem. Bei Adresse 0 (entspricht alle Schalter in Stellung \dq aus\dq ) nutzt der Controller die einprogrammierte Adresse, welche über die \textit{TMCL-IDE} parametriert werden kann. Ein Nachteil dieses Controllers ist, dass er keine Schnittstelle für inkrementale Drehgeber besitzt. Die aktuelle Position des Motors wird nur durch \dq mitzählen\dq \ der Schritte durch den Motorcontroller bestimmt. Schrittverluste können dadurch nicht ermittelt werden.